# 数列的生成函数

<div class="hidden-latex">
\[
\newcommand{\xfrac}{\displaystyle \frac}
\newcommand{\xint}{\displaystyle \int}
\newcommand{\xsqrt}{\displaystyle \sqrt}
\newcommand{\xsum}{\displaystyle \sum}
\newcommand{\xlim}{\displaystyle \lim}
\newcommand{\limsup}[1]{\mathop{\overline{\text{lim}}}\limits_{#1}}
\newcommand{\liminf}[1]{\mathop{\underline{\text{lim}}}\limits_{#1}}
\newcommand{\seq}[1]{\{#1\}}
\newcommand{\series}[1][n=1]{\displaystyle \sum_{#1}^{\infty}}
\def\d{\mathrm{d}}
\def\R{\mathbb{R}}
\def\Z{\mathbb{Z}}
\def\phi{\varphi}
\def\Beta{\mathrm{B}}
\def\e{\mathrm{e}}
\def\N{\mathbb{N}}
\def\implies{\Rightarrow}
\]
</div>

一个数列的**母函数**或者**生成函数**(generating function)，指的是将这个数列作为系数，构造出的一个多项式或者幂级数。生成函数在很多方面有应用，包括排列组合计算、解差分方程、计算离散概率等等。

对于一个数列 $\seq{a_n}_{n=0}^{\infty}$ （这个符号表示数列 $\seq{a_n}$ 是从 $n=0$ 开始的无限数列），它的（普通）生成函数被定义为：

$$
G(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \cdots + a_n x^n + \cdots ;
$$

而有限数列 $\seq{a_k}_{k=0}^n$ 的生成函数则定义为一个有限项的多项式：

$$
G(x) = a_0 + a_1 x + \cdots + a_n x^n .
$$

!!! Tip "其他生成函数"

    除了普通生成函数（幂级数），生成函数还有其他的定义方法，不过最常用的就是普通生成函数。这一节里所有的生成函数都是指普通生成函数。

## 生成函数的求解

### 求生成函数

对于一个无限数列 $\seq{a_n}$ ，求生成函数，就是计算对应级数 $\xsum_{k=0}^\infty a_n x^n$ 的和函数。

??? Example

    全1数列 $1, 1, 1, \dots$ 的生成函数为：
    
    $$
    G(x) = 1 + x + x^2 + \cdots;
    $$
    
    这是一个等比级数，容易知道这个级数收敛到 $1/(1-x)$，所以我们可以说：
    
    $$
    G(x) = \frac{1}{1-x}.
    $$

通常，计算无限数列对应的幂级数的时候，我们还会借助各种已知的公式，例如常见基本初等函数的Taylor级数，以及**广义二项式定理**：

$$
(1 + x)^{\alpha} = 1 + \alpha x + \frac{\alpha (\alpha - 1)}{2} x^2 + \cdots
$$

对于有限数列，我们则可以直接写出多项式；而对于涉及组合的数列，有时候我们会利用**二项式定理**等组合公式进行进一步化简。

而如果已知生成函数求对应的级数，则本质上就是求函数在 $x=0$ 处的Taylor系数，也就是在 $x=0$ 处做Taylor展开。

??? Example

    数列 $\seq{a_n}$ 对应的生成函数为 $G(x) = \xfrac{1}{a - x}$

### 生成函数的运算

加法：两个数列之和的生成函数，等于其对应的生成函数之和。

如果我们用 $\mathscr{G}(a_n)$ 表示数列 $\seq{a_n}$ 的生成函数，那么有：

$$
\mathscr{G}(a_n + b_n) = \mathscr{G} (a_n) + \mathscr{G} (b_n).
$$

乘法：两个数列的**卷积**的生成函数，等于其对应的生成函数的乘积。

$$
\mathscr{G}(a_n * b_n) = \mathscr{G} (a_n) \mathscr{G} (b_n).
$$

利用这个性质，可以将数列的卷积的计算转化为生成函数的乘积。

## 生成函数的应用

### 求解差分方程

一些差分方程的求解可以通过生成函数进行。

??? Example

    求递推关系式 $a_{n + 1} = 2a_n + n$ 的在初值条件 $a_0 = 1$ 的通项公式。
    
    **Solution**
    
    构造 $\seq{a_n}$ 的生成函数 $G(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \cdots$ ，则 $a_{n+1}$ 的生成函数为
    
    $$
    a_1 + a_2 x + a_3 x^2 + \cdots = \frac{G(x) - a_0}{x};
    $$
    
    而 $\seq{n}$ 的生成函数为 $H(x) = x + 2x^2 +3x^3 + \cdots$ ，我们求解它的和函数，得：
    
    $$
    \begin{align}
    H(x) & = x(1 + 2 x + 3 x^2 + \cdots) \\
    & = x (x + x^2 + x^3 + \cdots)' \\
    & = x \left( \frac{1}{1 - x} \right)' \\
    & = \frac{x}{(1-x)^2}
    \end{align}
    $$
    
    于是我们得到了：
    
    $$
    \frac{G(x) - a_0}{x} = 2 G(x) + \frac{x}{(1-x)^2}
    $$
    
    解得
    
    $$
    G(x) = \frac{1 - 2x + 2x^2}{(1 - x)^2 (1 - 2x)} = -\frac{1}{(1-x)^2} + 2 \frac{1}{1 - 2x};
    $$
    
    再利用等比级数的公式展开，可以得到原函数

### 求解排列组合问题

生成函数可以用于求解某些排列组合问题。

### 求解概率问题

对于**整值**（取值非负）随机变量 $X$ ，我们设它的分布律为 $P(X=k)=p_k， k \in \Z$ ，则我们可以定义它的母函数为

$$
P(s) = \sum_{k=0} p_k s^k.
$$

| 概率分布                | 分布律                                        | 母函数                      |
| ----------------------- | --------------------------------------------- | --------------------------- |
| 二项分布$B(n, p)$       | $p_k = \mathrm{C}_n^k p^k q^{n-k}, q = 1 - p$ | $P(s)=(q + ps)^n$           |
| Poisson分布$P(\lambda)$ | $p_k = \frac{\lambda^k}{k!} \e^{-\lambda}$    | $P(s) = \e^{-\lambda(s-1)}$ |
| 几何分布$G(p)$          |                                               |                             |
| 负二项分布$Nb(n, p)$    |                                               |                             |



#### 求数学期望和方差

若 $X$ 的数学期望存在，则 $E(X) = \sum_{k=0} k p_k$ ；对应地，我们对生成函数求导，利用逐项可导的性质有：

$$
P'(s) = \sum_{k=0} k p_k s^{k-1};
$$

代入 $s = 1$ 容易得到： 

$$
P'(1) = E(X).
$$

因此，我们可以用母函数来计算随机变量的数学期望。

同样地还有：

$$
D(X) = E(X^2) - E^2(X) = P''(1) + P'(1) - [P'(1)]^2.
$$

#### 两个独立随机变量之和

因为母函数可以将卷积转化为乘积，而两个独立随机变量之和正是用卷积定义的，于是我们可以得到一个推论：两个随机变量之和的母函数，等于这两个随机变量的母函数的乘积。

利用这个推论可以计算两个独立随机变量之和，也可以验证随机变量的再生性。

!!! Example "二项分布的可加性（再生性）"

    二项分布的可加性可以借助母函数来证明。设 $X \sim B(m, p)$ ， $Y \sim B(n, p)$ ，且 $X$ 和 $Y$ 相互独立，则有 $P_X(s) = (q + ps)^n$ ， $P_Y(s) = (q + ps)^m$ ，则显然有：

    $$
    P_{X + Y}(s) = P_X(s) P_Y(s) = (q + ps)^{m + n}.
    $$

    于是得到 $X + Y \sim B(m + n, p)$。
