<div class="hidden-latex">
\[
\renewcommand{\xfrac}{\displaystyle \frac}
\renewcommand{\xsqrt}{\displaystyle \sqrt}
\newcommand{\icr}{\!+\!\!+}
\renewcommand{\N}{\mathbb{N}}
\]
$$
\renewcommand{\xfrac}{\displaystyle \frac}
\renewcommand{\xsqrt}{\displaystyle \sqrt}
\newcommand{\icr}{\!+\!\!+}
\renewcommand{\N}{\mathbb{N}}
$$
</div>

# 数学归纳法

**数学归纳法**(Method of Mathematical Induction)，简称**归纳**(induction)，是数学中一种特别常用的证明方法。

其基本思想是先证明某个数成立，再证明“当某个数成立时，其后继数也成立”。深入思想是证明后继数的存在性。

它是从<u>有限到无限</u>的**几乎唯一**的方法，因此在数学中有重要作用。

## Peano公理与数学归纳原理

### Peano公理

**皮亚诺公理**(The Peano Axioms)是由皮亚诺(Peano)给出的五个关于自然数的基本性质。在学习数学归纳法之前，我们先简单了解一下Peano公理。

这里我们记$\mathbb{N}$为自然数集（我们约定<u>自然数从0开始</u>），再定义符号$n \icr $表示$n$的后继，即下一位自然数，并称该运算为“自增”运算。例如$2 \icr $表示$3$，$9 \icr $表示$10$，等等。

* 公理1：$0$是自然数，即$0 \in \mathbb{N}.$
* 公理2：如果$n$是自然数，那么$n\icr$也是自然数，即$n\in\N \implies n\icr\in\N.$
* 公理3：$0$不是任何数的后继数，即$\forall n\in\N: n\icr\ne0.$
* 公理4：不同的自然数有不同的后继数，即$\forall m,n \in \N:(m\ne n \implies m\icr \ne n \icr).$
* 公理5：数学归纳原理。

前四条公理实际上定义了一个基本的自然数集，它保证了自然数的起点、后继、不循环至0、不陷入死循环（关于这些，可以参阅《陶哲轩实分析》）。但是，前四条公理对自然数是不够的，例如：

!!! example

	定义数集$\N={0,0.5,1,1.5,2,2.5,\dots}$，它由所有的正常的自然数和“自然数$+0.5$”构成。
	
	定义：$n\icr = n+1, n.5\icr = n.5 + 1.$

可以验证，这样定义的数集也是满足以上五个公理的。为了避免有些数“见缝插针”，插入到自然数的缝隙内，我们需要再补充一条公理，让$0$以及自增运算$+\!+$能够<u>“遍历”所有的自然数</u>。

### 数学归纳原理

!!! Axiom "公理"

	**数学归纳原理**
	
	若集合$S$满足：
	
	1. $0\in S,$
	2. 如果$n \in S$，那么一定有$n \icr \in S$，也就是$n \in S \implies n \icr \in S;$
	
	则$S$是自然数集，即$S = \N.$

这个公理消除了自然数的bug，完整地定义了自然数。它也成为了数学归纳法的基础。

## 数学归纳法

以数学归纳原理为基础，我们可以引出最基本的归纳法：

### 从零开始的数学归纳

要证明某个性质$p(n)$对所有的自然数成立，只需要先证明$p(0) \equiv \mathbf{T}$，然后假设$p(n)$成立，以此为条件证明$p(n\icr)$也成立。

这里令集合$S = {n|p(n)}$，立即由由数学归纳原理推得证明方法的正确性。

!!! Example

	定义自然数到自然数的一个函数$f(m,n)$如下。
	
	对任意的自然数$m,n$：
	
	1. $f(0,n) = n,$
	2. $f(m\icr,n) = f(m,n) \icr.$
	
	用数学归纳法证明：对任意的自然数$m,n$有$f(m,n) = f(n,m)$。

??? Note "证明"

	证明：证明可以分三步。
	
	第一步我们先证明：$\forall n\in \N:f(n,0) = n$。由函数$f$的定义1，$f(0,0)=0$；再假设$f(n,0)=n$，则$f(n\icr,0) = f(n,0)\icr = n\icr$；于是由数学归纳原理，$f(n,0)=n$对任意的正整数$n$都成立。

    第二步我们证明：$f(m,n\icr) = f(m,n)\icr$。我们对第一个变量$m$归纳。首先当$m = 0$时，由$f$的定义，有$f(0,m)=m$和$f(0,m\icr)=m\icr$；然后再假设$f(m,n\icr)=f(m,n)\icr$，我们需要证明$f(m\icr,n\icr) = f(m\icr,n)\icr$。由$f$的定义2，左边$f(m\icr,n\icr) = f(m,n\icr)\icr$，再由归纳假设，$f(m,n\icr)\icr = (f(m,n)\icr)\icr$，再由$f$的定义2，有$f(m,n)\icr = f(m\icr,n)$，于是$(f(m,n)\icr)\icr = f(m\icr,n)\icr$，等于右边。因此由数学归纳原理，$f(m,n\icr)=f(m,n)\icr$。

    第三步我们证明：$f(m,n) = f(n,m) \icr$。对$m$归纳。当$m = 0$时，由$f$的定义1和证明的第二步，我们有$f(0,n) =n = f(n,0)$。然后我们假设$f(m,n)=f(n,m)$，则对$m\icr$，由$f$的定义2，有$f(m\icr,n) = f (m,n)\icr$；再由归纳假设，有$f(m,n)\icr=f(n,m)\icr$；然后由证明的第二步，有$f(n,m)\icr = f(n,m\icr)$；于是由三个等式传递，得到$f(m\icr,n)=f(n,m\icr)$。由数学归纳原理，对任意自然数$m,n$都有$f(m,n)=f(m,n)$。


